---
title: Shell Script
theme: night
version: 2019.05.03
---

<section>
<code style="font-family: mono; font-size: 3em">#!/bin/sh</code>
</section>

<section data-background-image="https://i.ytimg.com/vi/VQPb5YQ2RGw/hqdefault.jpg" data-background-color="black">

<section>
</section>

<section>
<div class="box-yellow">
# Unix 

Sistema operacional multitarefa e multiusuário

Anos 70

* Centro de pesquisa da Bell Labs
* Ken Thompson e Dennis Ritchie
</div>

[https://en.wikipedia.org/wiki/Unix](https://en.wikipedia.org/wiki/Unix)
</section>

<section data-background="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/8f/Ken_Thompson_%28sitting%29_and_Dennis_Ritchie_at_PDP-11_%282876612463%29.jpg">
<img src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/8f/Ken_Thompson_%28sitting%29_and_Dennis_Ritchie_at_PDP-11_%282876612463%29.jpg" width="60%" />

Ken Thompson (sentado) e Dennis Ritchie num PDP-11
</section>

<section data-background="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/1b/Ken_Thompson_and_Dennis_Ritchie--1973.jpg">
<img src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/1b/Ken_Thompson_and_Dennis_Ritchie--1973.jpg" width="70%" />

Ken Thompson e Dennis Ritchie (1973)
</section>

<section>
### [Byte Magazine Volume 08 Number 10 - UNIX (1983)](https://archive.org/stream/byte-magazine-1983-10/1983_10_BYTE_08-10_UNIX#page/n187/mode/2up)

<img src="/files/the-unix-shell-revista.png" />

</section>

<section>
# Command Line Interface
</section>

<section>
# Interface de Linha de Comando
</section>

<section>
# CLI

<div class="box-gray">
é um meio de interagir com o computador usando comandos em forma de linhas de
texto, o programa que captura e interpreta esses comandos é chamado **shell**
</div>

[https://en.wikipedia.org/wiki/Command-line_interface](https://en.wikipedia.org/wiki/Command-line_interface)
</section>

</section>

<section>
<section>
<img src="https://qph.fs.quoracdn.net/main-qimg-49f643449ca249e7c6cdc8079135e4b5-c" />

[What is the difference between a kernel, drivers, and shell?](https://www.quora.com/What-is-the-difference-between-a-kernel-drivers-and-shell)
</section>
<section>
# Linux

<img src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/3/35/Tux.svg" width="20%" />

1991 por Linus Torvalds

[https://en.wikipedia.org/wiki/Linux](https://en.wikipedia.org/wiki/Linux)
</section>
<section>
<img width="200%" src="/files/linux-layers.png" />
</section>
</section>

<section>
<section>
# shebang

[https://pt.wikipedia.org/wiki/Shebang](https://pt.wikipedia.org/wiki/Shebang)
</section>
<section class="box-gray">
<code style="font-family: mono; font-size: 3em">#!/bin/sh</code>
</section>
</section>

<section>

| Bourne shell  | `sh`   |
| KornShell     | `ksh`  |
| C shell       | `csh`  |
| tee-see-shell | `tcsh` |
| Bash          | `bash` |
| Z shell       | `Zsh`  |
| friendly interactive shell | `fish` |
| PowerShell | |
| Scheme shell | scsh |

</section>

<section>

* interpretadores shell (sh, bash, etc)
* comandos builtin do shell
* binários e caminho PATH
* arquivos shell .sh
* comando find
* comando sed
* comando grep
* pipes e redirecionamentos
* loops e condicionais
</section>

<section>
[https://calango.club/temas/linux/command_line](https://calango.club/temas/linux/command_line)
</section>

<section data-background="#c4a000" data-background-transition="slide">
<section>
{% include slides_obrigado.html %}
</section>
<section>
### Histórico de apresentações

<small>Onde e quando esta apresentação foi realizada</small>

<ul style="font-size: 24px">
  <li>03 de Mai 2019, Calango Hacker Clube - Brasília, oficina de Shell Script</li>
</ul>
</section>
</section>
